《**百年孤独**》（），是[哥倫比亞作家](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")[加夫列尔·加西亚·马尔克斯的作品](../Page/加夫列尔·加西亚·马尔克斯.md "wikilink")，“[魔幻現實主義](../Page/魔幻現實主義.md "wikilink")”的代表作，在世界上享有盛譽。作者也因此獲得1982年[諾貝爾文學獎](../Page/諾貝爾文學獎.md "wikilink")，瑞典皇家學院的頒獎理由是：“像其他重要的[拉丁美洲作家一樣](../Page/拉丁美洲.md "wikilink")，馬奎斯永遠為弱小貧窮者請命，而反抗內部的壓迫與外來的剝削。”

《百年孤独》發表於1967年，小說以虛構市鎮馬康多（Macondo）的榮衰作為[拉丁美洲百年滄桑的縮影](../Page/拉丁美洲.md "wikilink")。以奇詭的手法反映了殖民，獨裁，鬥爭和流血的歷史，以及遺忘和孤獨的主題。故事講述一個光怪陸離的邦迪亞（Buendía）家族在一百年間，六代人因權力與情慾的輪迴上演興衰起落，第一代的老邦迪亞在晚年被綁在樹上過日子，烏蘇拉是邦迪亞家的女主人，一直在背後默默支持著家人，但她又充滿正義感，她的孫子阿克迪亞在馬康多以暴力統治人民時，挺身而出為人民打抱不平。最後一個子孫——倭良諾的兒子在剛出生時被螞蟻吃掉，倭良諾在看完吉卜賽人（梅賈德斯）的預言遺稿後，隨著馬康多一起消失了。[智利作家](../Page/智利.md "wikilink")[聶魯達稱讚](../Page/聶魯達.md "wikilink")《百年孤独》是“繼[-{zh-hans:塞万提斯;zh-hk:塞萬提斯;zh-tw:塞凡提斯;}-的](../Page/塞凡提斯.md "wikilink")《[堂吉诃德](../Page/堂吉诃德.md "wikilink")》之後最偉大的[西班牙語作品](../Page/西班牙語.md "wikilink")”。

該書的[中文譯本有多種](../Page/中文.md "wikilink")，例如[中國大陸有](../Page/中國大陸.md "wikilink")1984年黃錦炎、沈國正、陳泉翻譯的版本（[上海譯文出版社](../Page/上海譯文出版社.md "wikilink")1984年版），2011年正式授权出版的范晔版，[臺灣則有](../Page/臺灣.md "wikilink")1982年宋碧雲\[1\]、1984年楊耐冬\[2\]與2018年葉淑吟\[3\]三個版本。

## 布恩迪亚家族世系图

<center>

</center>

## 象征与隐喻

《百年孤独》的主旨是馬康多无法避免、不可逃脱的历史循环。其中的人物为自己的过去以及时间的复杂度所控制。贯穿整部作品，小说中的人物们不时会见到鬼魂。“这些鬼魂象征着是馬康多挥之不去的过去。事实上，这些重复出现的鬼魂根植在拉丁美洲历史的特定发展之中。”\[4\]
“从某种程度上来说，由于意识形态上的变化，布恩迪亚和整个馬康多都是鬼魂。他们被自己的文化所隔离和排斥，社会发展落后于其他地区，处处依赖他人。更可怕的是他们已经完全接受这样的现状，不思改变。”\[5\]

馬康多从一开始就已经被注定要毁灭。“书中的宿命论暗喻了古往今来导致了历史不断重复的意识形态，也正是这种意识形态使得拉丁美洲的历史被解读成了一个循环，一个不可能出现变革的循环。书中的旁白也加强了这种宿命论给予读者的压迫感。”\[6\]

加西亚·马尔克斯在书中经常使用颜色来作为符号。最常出现的颜色是黄色和金色，因为他们象征着帝国主义和西班牙黄金时代。这其中，金色更意味着对财富的渴望，而黄色代表死亡、变革以及毁灭。\[7\]

老邦迪亞在梦中见到了镜之城，并就此确定了馬康多的选址。然而这同时也奠定了馬康多先天不良的命运。希金斯曾经写过：“从结尾来看，镜之城实际上就是个海市蜃楼。馬康多实际上象征着美国曾经许诺过的崭新世界，然而同现实中历史的走向一样，最后那只是个幻想罢了
。”镜之城和冰工厂的意象代表了拉丁美洲人如何概括他们自己的历史，而这样的历史也注定是要毁灭的。\[8\]

总的来说，《百年孤独》中的拉丁美洲历史是有其内在模式的。事实上这本书是“拉丁美洲人民创造来理解自己文化”的。\[9\]从这样的角度上来说，这本书可以被看做是一个线性的档案。这本档案记录的是一个被欧洲探险者发现了的拉丁美洲的故事，这个拉丁美洲的历史是被出版社所定义的。它同时也象征并解构了奠定着拉丁美洲历史基础的文学。书中收藏了历史档案的麥魁迪代表了怪诞和文学。\[10\]最后，“《百年孤独》的世界里，信仰和隐喻成为了现实，而其他更寻常的东西却变得不确定了”。\[11\]

从写作手法上来看，这部书使用了特定的历史事件和任务，成就了他的魔幻现实主义色彩，在这个有趣的故事中蕴含了百年历史中的因和果。\[12\]

## 人物介紹

### 第一代

**老邦迪亞 José Arcadio Buendía**

作為邦迪亞家族的家長，老邦迪亞是一個富有幻想與冒險精神的人物，沉迷於科學與哲學。因為決鬥殺死了亞奎拉（Prudencio
Aguilar）之後，不堪其冤魂的騷擾，帶著親從和他們的家眷離開了里奥阿查（Riohacha），在河床邊建立了馬康多。他是小說前幾章的重要人物，對吉卜賽人帶來的新鮮事物，尤其是[煉金術和](../Page/煉金術.md "wikilink")[天文學](../Page/天文學.md "wikilink")，表現出極大的興趣，並與他們中的麥魁迪（Melquiades）建立了友誼。但在晚年失去理智之後，他對情節的推動作用就不那麼明顯了。最後，滿嘴[拉丁語的他被綁在栗子樹上](../Page/拉丁語.md "wikilink")，直到臨死之前才被妻子易家蘭解下來。

**歐蘇拉·易家蘭Úrsula Iguarán**

老邦迪亞的妻子和表親。兩人的長輩曾因為相同的[近親結婚而生出了長有豬尾巴的孩子](../Page/近親結婚.md "wikilink")。擔心後代會有同樣的命運，她曾警告所有子孫不能近親通婚，並在婚後的很長一段時間裡戴著[貞操帶](../Page/貞操帶.md "wikilink")，拒絕性行為。正因為如此，當她還在里奥阿查的時候，有流言說老邦迪亞[陽痿](../Page/陽痿.md "wikilink")，從而導致了決鬥。易家蘭是一個實際的、自律的、又充滿活力的人，她一共活了一百多歲，貫穿了邦迪亞六代家族的興衰史。在晚年，她憑著詭異的直覺料理家事，甚至沒有人發現她已經失明了的事實。在臨死之前，她已經萎縮得像一個胎兒一樣。

### 第二代

**亞克迪奥 José Arcadio**

老邦迪亞的長子，繼承了父親的魯莽與固執。他在父母開墾到馬康多的路途中出生，長有巨大的[生殖器](../Page/生殖器.md "wikilink")。他和[占卜的女人透娜拉](../Page/占卜.md "wikilink")（Pilar
Ternera）私通，並在她懷孕後跟著一個[吉卜賽女人離家出走](../Page/吉卜賽.md "wikilink")。多年以後，他像一個野人一樣回到馬康多，聲稱自己到過世界上所有的海域。他力大無窮，而且粗魯亂性。他和莉比卡結婚後，被忍無可忍的易家蘭趕出了家門，住在郊外。在內戰時期，他救下了被判處死刑的弟弟邦迪亞上校，卻在某一天被神秘地槍殺。他的血一直從郊外幾經輾轉流回了家，這才讓易家蘭發覺到兒子已經死亡了。莉比卡曾被懷疑是兇手，但最終不了了之。

**邦迪亞上校 Colonel Aureliano Buendía**

老邦迪亞的次子，第一個在馬康多誕生的人。他在母親肚子裡時就流淚了，出生時睜著眼睛。在他還是孩子的時候，就被發現擁有預知未來的能力。也正是他預見了莉比卡的到來。他似乎繼承了父親性格裡冥想與哲學的一面，並且對煉金工藝有著同樣的熱情。他娶了摩斯柯特鎮長的小女兒莫氏柯蒂為妻，有機會目睹了保守黨在民主投票選舉中的作弊。戰爭爆發後，他加入了自由黨。

邦迪亞上校一生向保守黨政府發動過三十二次武裝起義，三十二次都失敗了。他和十七個女人生的十七個兒子（其中年紀最大的阿瑪多後來被殺）都在一個晚上被殺害。他遭到過十四次暗殺，七十二次埋伏和一次槍決，但都倖免於難。他唯一的傷還是他試圖自殺時親手造成的。在失去了對戰爭的興趣後，心灰意冷的上校和政府簽訂了和平協議，回到了馬康多，用他的餘生來鑄造和融毀金屬小金魚。有戲劇性的是，他死前正在他父親被綁了多年的栗子樹前撒尿。邦迪亞上校被描寫成邦迪亞家族中唯一的一個戰士。同時，在寫詩和鑄造小金魚方面的才能讓他看起來像是一個藝術家。

**亞瑪蘭塔 Amaranta**

老邦迪亞的小女兒。和莉比卡一起長大，但英俊的意大利調琴師皮埃特羅·克列斯比（Pietro
Crespi）的出現徹底破壞了她們的友情，讓兩人陷入了愛情的競爭。亞瑪蘭塔強烈地嫉妒意大利人選擇了莉比卡，在矛盾和掙扎中多次試圖破壞婚禮的舉行。她在咖啡裡放了[鴉片酊要毒死莉比卡](../Page/鴉片酊.md "wikilink")，卻意外地結束了莫氏柯蒂的生命，她因此受到了良心的譴責。莉比卡随后与亞克迪奥結婚，亞瑪蘭塔则在她的餘生裡拒絕了所有向她求愛的男人。她拒絕了克列斯比，導致他絕望地自殺；她又拒絕了馬魁茲（Col.
Gerineldo
Marquez）。她还与約塞和亞卡底奧發生亂倫關係。當預感到死亡的來臨時，這個孤獨的老女人開始為自己編織壽衣，並且在完工的那個晚上得到了解脫。

**莉比卡 Rebeca**

病態、倔強的孤女，她帶著父母的遺骸從[瓜希拉省的](../Page/瓜希拉省.md "wikilink")[馬諾爾](../Page/馬諾爾.md "wikilink")（[Manaure](../Page/Manaure.md "wikilink")）來到馬康多。根據托送她的人提供的信，莉比卡是易家蘭隔了一代的表亲尼康諾爾·烏洛阿（Nicanor
Ulloa）和雷貝卡·蒙蒂埃爾（Rebaca
Montiel）的女兒。在被收養之初，莉比卡顯得異常膽小，拒絕說話，並有吮手指、吃泥土和牆壁塗料的習慣——這個惡習在她一生中反覆發作。她只對[印第安語有反應](../Page/印第安語.md "wikilink")。但其實她也能說流利的[西班牙語](../Page/西班牙語.md "wikilink")。她受到了良好的管教，很快成為了家族的新成員，並和幾個同齡的邦迪亞成員打成一片。

亞克迪奥回家之後，他的野性重新喚起了莉比卡被壓抑的病態，使她拋棄了克列斯比，轉而和自己的养兄結了婚。易家蘭一氣之下把他們趕出了家門。亞克迪奧被離奇地槍殺後，莉比卡過著與世隔絕的生活直到去世。一直惦記著她的反而是發誓和她不共戴天的亞瑪蘭塔，和對她的反抗精神念念不忘的養母。

**莫氏柯蒂 Remedios Moscote**

是鎮長唐·阿·摩斯柯特第七個女兒，也是最小的一個。邦迪亞上校第一次見到莫氏柯蒂時，就被她細嫩的皮膚和綠寶石一樣的眼睛所吸引，儘管當時她才九歲，讓上校苦等到她發育才能舉行兩人的婚禮。但出乎所有人的意料，在莫氏柯蒂短暫的婚姻中，她幾乎是一個完美的妻子，包括一人照料了發瘋的老邦迪亞。就在家裡人都愛她的時候，亞瑪蘭塔希望莉比卡與克列斯比的婚期能因為發生一件大事而暫緩舉行,卻意外地結束了莫氏柯蒂的生命,而亞瑪蘭塔因此受到了良心的譴責。

### 第三代

**阿克迪亞 Arcadio**

亞克迪奥唯一的兒子，長大後並不知道自己的身世，視祖母易家蘭為母親。靠著叔叔邦迪亞上校的提拔，當上了軍政首領，成為馬康多第一個暴君，橫行霸道，後來因為政變失敗被槍決。

**約塞 Aureliano José**

邦迪亞上校與透娜拉私通後生下的長子。瘋狂戀上姑姑亞瑪蘭塔，最後被亂軍開槍打死。

**其餘十七個奧雷裡亞諾**

邦迪亞上校在戰爭中與十七個女人生下的私生子，後受父親的革命召集，結果使得他們遭政府追殺殆盡。
（當時有母親為了提高後代的素質，送女兒去營地與出名將領私通的習慣。）

### 第四代

**美女瑞米迪娥 Remedios**

阿克迪亞的長女，外表驚為天人，但是個性單純，穿著男裝、剃光頭的率性打扮，依舊迷人得要發瘋，後奇蹟性的隨晾著的床單「升天」消失。

**席根鐸 José Arcadio Segundo**

與席甘多是雙生兄弟。與其弟席甘多不同，席根鐸本人像一名[學者](../Page/學者.md "wikilink")，沒有野心。經歷了一場慘暴的大屠殺，幸運生存，此後不斷透過自己的嘴向後人傳達這歷史悲劇，卻無太多人答理。
兩個人在性格上有極大的差異，但到了晚年，席甘多與席根鐸兩人又日漸相似，彷彿回到童年時代。兩個人去世時，有喝醉酒的朋友來幫忙抬棺下葬，在混亂中兩人錯放了墓穴。

**席甘多 Aureliano Segundo**

與席根鐸是阿克迪亞與匹達黛的雙生兄弟。頗有機運，因畜牧業賺大錢，坐擁妻妾，家裡內外牆壁都貼滿了[鈔票](../Page/鈔票.md "wikilink")，受糜爛的生活腐化。

**卡璧娥 Fernanda del Carpio**

席甘多的妻子，一位出身於貴族世家的千金，在年僅五歲時母親就因熱病而去世，由父親獨立撫養長大，由於其家族背景使其父親對她的教育不遺餘力，甚至到達變賣家產來供給她的教育，也致使她從年幼之時就擁有淵博的學識與過人的氣質涵養，但也因此使她年幼時在學校裡與其他同學格格不入，在其成長歷程裡始終孤獨一人。長大後在全國最美麗的五千名女性中獲得后冠，並意外認識了席甘多，並隨後與其結婚。

**柯蒂絲Petra Cotes**

席甘多的情婦。

### 第五代

**雷瑪塔（美美）Remata Remedios(Meme)**

席甘多與卡璧娥的第二个孩子及長女，純真的女孩，因不顧母親反對愛上技工巴比隆尼卡，被迫送到修道院度過餘生，行前懷有身孕，生下倭良諾。

**亞卡底奧 José Arcadio II**

席甘多與卡璧娥的长子，繼承了父母所有的劣根性。家族欲將他好好培育成神父重振邦迪亞家族往日光榮，但他卻墮落頹廢，貪圖繼承財產；生活荒淫，在[意大利時每天往](../Page/意大利.md "wikilink")[娼妓酒店跑](../Page/娼妓.md "wikilink")，最後被[同性戀的男孩子溺斃在浴池裡](../Page/同性戀.md "wikilink")。

**亞瑪倫塔 Amaranta Úrsula**

卡璧娥和席甘多的第三個孩子。她從和她同名的曾曾祖母易家蘭那裡繼承了固執、活潑的性格，並努力把自己的快樂帶給周圍的人。她雖然不知道在她孩提時代被送到邦迪亞家的孩子──倭良諾──是美美的私生子，但這並不妨礙她和侄子成為青梅竹馬的玩伴。在歐洲上學時期，她和起碼比她大十五歲的比利時人加斯滕（Gaston）結了婚，並用絲帶綁著他的脖子回到了馬康多。但在和倭良諾偷情後，充滿情慾的亞瑪倫塔選擇了和丈夫分手。
懷孕之後，她對孩子給予了希望，相信這將會是家族的新起點，因為這是百年裡的邦迪亞家族中唯一由於愛情而受孕的嬰兒。她把孩子命名為羅德里格，希望打破家族循環的怪圈，但倭良諾亞堅持孩子要繼承邦迪亞上校的名字。在家族的最後一代出生之後，亞瑪倫塔死於產後大出血。

### 第六代

**倭良諾 Aureliano Babilonia (Aureliano II)**

美美的私生子，自小受到卡璧娥的虐待，與阿姨亞瑪倫塔私通生下了倭良諾，亞瑪倫塔生下小兒後，因流血過多致死，倭良諾因過度悲傷而無法照顧新生的兒子，這個家族最後的子孫——奥雷里亚诺在剛出生時竟被[螞蟻吃掉](../Page/螞蟻.md "wikilink")。倭良諾在破譯出麥魁迪的預言遺稿後，發現這六代家族的命運早已註定，於是隨著馬康多一起消失。

### 第七代

**奥雷里亚诺 Aureliano III**

倭良諾與亞瑪倫塔之子。出生不久後就被螞蟻吃掉。

### 其他角色

**梅賈德斯 Melquiades**

到馬康多傳播新奇事物與思想的神秘吉卜賽人。老邦迪亞的好友，也是使邦迪亞一家發生重大變化的重要人物。死後留下了用梵文，斯巴達軍用密碼，寫下的邦迪亞家族史。

**碧蘭，塔蘭 Pilar Ternera**

會用紙牌占卜的女人。與亞克迪奧私通生下阿克迪亞，後與邦迪亞上校私通生下約塞。

## 中國大陸出版版權問題

由于版权问题，直到2010年，中国大陆才获得该作品的出版权。

1980年代，尤其是马尔克斯于1982年摘得[诺贝尔文学奖桂冠之后](../Page/诺贝尔文学奖.md "wikilink")，由於當時中國並未加入世界版權公約，中国多家出版社在没有得到其授權的情況下，出版了他的一系列作品，其中《百年孤独》、《[霍乱时期的爱情](../Page/霍乱时期的爱情.md "wikilink")》等经典作品更有多个版本。1990年马尔克斯应[黑泽明邀请赴](../Page/黑泽明.md "wikilink")[日本访问](../Page/日本.md "wikilink")，在[北京和](../Page/北京.md "wikilink")[上海停留](../Page/上海.md "wikilink")\[13\]。马尔克斯访问北京时对一众人等说：“各位都是盗版书贩子啊！”这让当时在场的[钱锺书颇为难堪](../Page/钱锺书.md "wikilink")。写道，钱锺书先生听了马尔克斯半怒半笑之言，顿时沉默不语。[马尔克斯在结束](../Page/马尔克斯.md "wikilink")[中国之行后聲稱](../Page/中国.md "wikilink")“死后150年都不授权中国出版其作品，包括《百年孤独》”。直到2010年中国[农历](../Page/农历.md "wikilink")[春节前夕](../Page/春节.md "wikilink")，新经典版权部收到了马尔克斯的出版代理人[卡门·巴尔塞伊丝发来的授权通知](../Page/卡门·巴尔塞伊丝.md "wikilink")，马尔克斯愿意将《百年孤独》交给该公司推出中文版\[14\]。2011年6月，正式授权版《百年孤独》出版，再次引起中国大陆读者对拉美文学的关注\[15\]。2011年8月，在[新浪网文化读书频道揭晓的](../Page/新浪网.md "wikilink")2011年“新浪中国好书榜”上半年榜中，《百年孤独》名列榜首\[16\]。

## 評價

《百年孤寂》在出版後普遍得到讚譽，獲得了[義大利Chianciano獎](../Page/義大利.md "wikilink")、[法國Meilleur](../Page/法國.md "wikilink")
Livre
Etranger獎、[委內瑞拉](../Page/委內瑞拉.md "wikilink")[羅慕洛·加列戈斯獎](../Page/羅慕洛·加列戈斯獎.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")[紐斯塔特國際文學獎](../Page/紐斯塔特國際文學獎.md "wikilink")。

[英國](../Page/英國.md "wikilink")[小說家](../Page/小說家.md "wikilink")[薩爾曼·魯西迪稱讚](../Page/薩爾曼·魯西迪.md "wikilink")《百年孤寂》是過去五十年來所有語言中最偉大的傑作。[智利作家](../Page/智利.md "wikilink")[聶魯達稱讚](../Page/聶魯達.md "wikilink")《百年孤寂》是“繼[-{zh-hans:塞万提斯;zh-hk:塞萬提斯;zh-tw:塞凡提斯;}-的](../Page/塞凡提斯.md "wikilink")《[堂吉诃德](../Page/堂吉诃德.md "wikilink")》之後最偉大的[西班牙語作品](../Page/西班牙語.md "wikilink")”。

《[紐約時報](../Page/紐約時報.md "wikilink")》書評[威廉·甘迺迪則認為](../Page/威廉·甘迺迪.md "wikilink")《百年孤寂》是《[創世紀](../Page/創世紀.md "wikilink")》之後首部值得全人類閱讀的文學巨作\[17\]。[墨西哥作家](../Page/墨西哥.md "wikilink")[卡洛斯·富恩特斯稱讚](../Page/卡洛斯·富恩特斯.md "wikilink")《百年孤寂》是唯一的一部美洲《[聖經](../Page/聖經.md "wikilink")》，認為加夫列尔·加西亚·马尔克斯對西班牙文的貢獻比塞萬提斯還要大，不僅使我們的語言復活，也使我們的神話復活。。

[马里奥·巴尔加斯·略萨認為](../Page/马里奥·巴尔加斯·略萨.md "wikilink")《百年孤寂》在馬奎斯建構的虛擬世界中達到了頂峰。這部小說整合並且超越了他以前的所有虛構想像，進而締造了一個極其豐饒的雙重世界。它窮盡了世界的一切，同時也窮盡了自己。

## 註釋

<references group="註"/>

## 参考资料

## 外部連結

  - ["拉丁美洲的孤独"](http://nobelprize.org/literature/laureates/1982/marquez-lecture.html)，
    加西亚·马尔克斯诺贝尔奖获奖感言, 1982年12月8日
  - ["Memory and Prophecy, Illusion and Reality Are Mixed and Made to
    Look the
    Same"](http://www.nytimes.com/books/97/06/15/reviews/marque-solitude.html),
    review by Robert Kiely,
    *[纽约时报](../Page/纽约时报.md "wikilink")*，1970年3月8日.
  - ["On Marquez's One Hundred Years of
    Solitude"](http://www.mala.bc.ca/~johnstoi/introser/marquez.HTM),
    lecture by Ian Johnston, Malaspina University College, March 28,
    1995

[Category:哥倫比亞小說](../Category/哥倫比亞小說.md "wikilink")
[Category:1967年長篇小說](../Category/1967年長篇小說.md "wikilink")
[Category:家族小說](../Category/家族小說.md "wikilink")
[Category:魔幻寫實小說](../Category/魔幻寫實小說.md "wikilink")
[Category:亂倫題材小說](../Category/亂倫題材小說.md "wikilink")
[Category:加夫列尔·加西亚·马尔克斯](../Category/加夫列尔·加西亚·马尔克斯.md "wikilink")

1.  遠景，ISBN 978-957-39-0104-4，2010年9月四版

2.  [志文](../Page/志文出版社.md "wikilink")，ISBN 978-957-545-291-7，1990年10月再版

3.  [皇冠](../Page/皇冠出版社.md "wikilink")，ISBN 978-957-33-3357-9

4.  Erickson, Daniel (2009). Ghosts, Metaphor, and History in Toni
    Morrison's Beloved and Gabriel García Márquez's One Hundred Years
    off Solitude. Macmillan. ISBN 0-230-61348-9

5.  Erickson, Daniel (2009). Ghosts, Metaphor, and History in Toni
    Morrison's Beloved and Gabriel García Márquez's One Hundred Years
    off Solitude. Macmillan. ISBN 0-230-61348-9

6.  Erickson, Daniel (2009). Ghosts, Metaphor, and History in Toni
    Morrison's Beloved and Gabriel García Márquez's One Hundred Years
    off Solitude. Macmillan. ISBN 0-230-61348-9

7.  Some Implications of Yellow and Gold in García Márquez's "One
    Hundred Years of Solitude": Color Symbolism, Onomastics, and
    Anti-Idyll" by John Carson Pettey Citation Revista Hispánica
    Moderna, Año 53, No. 1 pp. 162–178 Year 2000

8.  Erickson, Daniel (2009). Ghosts, Metaphor, and History in Toni
    Morrison's Beloved and Gabriel García Márquez's One Hundred Years
    off Solitude. Macmillan. ISBN 0-230-61348-9

9.  "Cien años de soledad: the novel as myth and archive" by Gonzalez
    Echevarria. p. 358-80 Year 1984

10. "Cien años de soledad: the novel as myth and archive" by Gonzalez
    Echevarria. p. 358-80 Year 1984

11. Wood, Michael (1990). Gabriel García Márquez: One Hundred Years of
    Solitude. Cambridge University Press. ISBN 0-521-31692-8

12. McMurray, George. "Reality and Myth in García Márquez’ ‘Cien años de
    soledad’". The Bulletin of the Rocky Mountain Modern Language
    Association, Vol. 23, No. 4 (Dec., 1969), pp. 175–181

13.

14.

15.
16.

17. [*One Hundred Years of Solitude* by Gabriel Garcia
    Marquez](http://www.bbc.co.uk/dna/h2g2/alabaster/A662997) by
    [BBC](../Page/BBC.md "wikilink"), January 1, 2004